<div id="post-content-body">
 <div>
  <div class="article-formatted-body article-formatted-body article-formatted-body_version-2">
   <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
    <figure class="full-width">
     <img data-src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/88b/106/6f2/88b1066f2e17388516e8fab0e107e4cb.png" height="590" src="https://habrastorage.org/r/w1560/getpro/habr/upload_files/88b/106/6f2/88b1066f2e17388516e8fab0e107e4cb.png" width="1170"/>
     <figcaption>
     </figcaption>
    </figure>
    <p>
     Привет, Хабр! Это команда Eppie. Подробнее о нашем проекте бессерверной электронной почты можно почитать в
     <a href="https://habr.com/ru/company/eppie/blog/679196/">
      этом посте
     </a>
     .
    </p>
    <p>
     Мы, параллельно с созданием собственного децентрализованного протокола, интегрируем в клиентское приложение Eppie популярные классические сервисы. Осенью мы познакомились с основателем Proton Энди Йеном и договорились добавить в Eppie возможность подключения почтового ящика ProtonMail. Насколько нам известно, ни один нативный десктопный клиент не умеет авторизоваться на сервере Proton — Eppie будет первым.
    </p>
    <p>
     В Proton реализована собственная версия протокола SRP (Secure Remote Password). Наш криптограф портировал библиотеку на C#. Если хотите посмотреть код, вот ссылка на
     <a href="https://github.com/Eppie-io/TuviSRPLib">
      репозиторий
     </a>
     в GitHub.
    </p>
    <p>
     SRP — пример «доказательства с нулевым разглашением». Смысл процедуры в том, чтобы доказать факт владения определенной информацией, не раскрывая при этом саму информацию. В частности, аутентификация по SRP позволяет пользователю ProtonMail доказать, что он знает пароль, не передавая пароль серверу. Сейчас расскажем, как это устроено изнутри.
    </p>
    <p>
     В статье будет несколько несложных формул, но текст не рассчитан на математиков и специалистов по безопасности. Здесь будет неформальный рассказ с некоторыми упрощениями для тех, кто хочет на уровне интуиции понять как устроены современные криптографические протоколы.
    </p>
    <h2>
     Немного теории
    </h2>
    <p>
     Со средней школы мы помним, что для любой математической операции существует обратная операция. Вычитание — обратная операция к сложению, деление — к умножению и так далее. С помощью обратной операции, зная результат и одно из слагаемых, можно получить второе слагаемое.
    </p>
    <p>
     <img alt="3 + 5 = 8" class="formula inline" height="17" source="3 + 5 = 8" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/b83/722/6d6/b837226d67a6f8d8383688e78f9d68e4.svg" width="78"/>
    </p>
    <p>
     <img alt="8 - 5 = 3" class="formula inline" height="17" source="8 - 5 = 3" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/af8/b71/c79/af8b71c79d75de0696107aa1279b4b87.svg" width="78"/>
    </p>
    <p>
     Теперь пусть слагаемые принадлежат конечному множеству чисел, и сложение производится по модулю
     <em>
      N
     </em>
     , который равен количеству элементов множества. Сумма по модулю равна остатку от деления суммы на значение модуля и тоже принадлежит этому множеству. Допустим, слагаемые принадлежат к группе целых чисел от 0 до 11. Множество состоит из 12 элементов, значит модуль равен 12.
    </p>
    <p>
     <img alt="(9 + 4)\ mod\ 12 = 13\ mod\ 12 = 1" class="formula inline" height="22" source="(9 + 4)\ mod\ 12 = 13\ mod\ 12 = 1" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/515/4ea/644/5154ea644ff2c5d54c36dcb6a1634827.svg" width="269"/>
    </p>
    <p>
     Такое множество с заданной на ней операцией по модулю называют «конечной группой», а
     <em>
      N
     </em>
     — «порядком группы» (строго говоря, не любое множество может считаться конечной группой — должны выполняться некоторые обязательные условия, но мы не будем их разбирать, чтобы не усложнять рассказ).
    </p>
    <p>
     Наглядный пример сложения в конечной группе — движение стрелки по циферблату. Будем считать, что на циферблате 12 делений от 0 до 11, и часовая стрелка всегда указывает на одно из делений, никогда не оказываясь между. Когда стрелка доходит до последнего элемента (11 часов), счет продолжается с нуля.
    </p>
    <figure class="full-width">
     <img alt="Циферблат как конечная группа со сложением" data-src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/c40/f39/5d8/c40f395d8df59f57d3266cab69e5c079.png" height="1285" src="https://habrastorage.org/r/w1560/getpro/habr/upload_files/c40/f39/5d8/c40f395d8df59f57d3266cab69e5c079.png" title="Циферблат как конечная группа со сложением" width="2368"/>
     <figcaption>
      Циферблат как конечная группа со сложением
     </figcaption>
    </figure>
    <p>
     Для выполнения обратной операции в конечной группе со сложением нужно знать сумму по модулю, одно из слагаемых и значение модуля. Зная эти три параметра, мы все еще можем вычислить неизвестное слагаемое.
    </p>
    <p>
     <img alt="(9 + x)\ mod\ 12 = 1 = (9 + x) - 12 ⋅ n" class="formula inline" height="22" source="(9 + x)\ mod\ 12 = 1 = (9 + x) - 12 ⋅ n" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/85a/a5b/2ca/85aa5b2ca1404d75864eb287d761f0cf.svg" width="313"/>
    </p>
    <p>
     Где
     <em>
      n
     </em>
     = 0 или 1 (по условию оба слагаемых принадлежат множеству, поэтому сумма не превышает 2
     <em>
      N
     </em>
     - 2)
    </p>
    <p>
     <img alt="9 + x\ –\ 12 ⋅ 0 = 1" class="formula inline" height="17" source="9 + x\ –\ 12 ⋅ 0 = 1" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/b95/0f3/fde/b950f3fdedf4b051df1d64b606aa0b5c.svg" width="145"/>
    </p>
    <p>
     <em>
      <img alt="x = -8" class="formula inline" height="17" source="x = -8" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/fe6/182/60d/fe618260d7a32d85d73e23ce8b05a7b7.svg" width="61"/>
     </em>
     — не может быть правильным ответом по условию (-8 не элемент группы)
    </p>
    <p>
     <img alt="9 + x\ –\ 12 ⋅ 1 = 1" class="formula inline" height="17" source="9 + x\ –\ 12 ⋅ 1 = 1" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/e83/93e/aeb/e8393eaeb8225ab4a78dccd5a4e73518.svg" width="145"/>
    </p>
    <p>
     <em>
      <img alt="x = 4" class="formula inline" height="17" source="x = 4" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/af4/568/d42/af4568d428a72964789e0e42fe833313.svg" width="46"/>
     </em>
     — единственное решение в данной группе
    </p>
    <p>
     Пока все просто. Теперь рассмотрим умножение. В конечной группе с умножением 0 исключается, a
     <em>
      N
     </em>
     должно быть простым числом. Пусть в новой группе
     <em>
      N
     </em>
     = 11, а в качестве множителей возьмем 6 и 9.
    </p>
    <p>
     <img alt="(6 ⋅ 9)\ mod\ 11 = 54\ mod\ 11 = 10" class="formula inline" height="22" source="(6 ⋅ 9)\ mod\ 11 = 54\ mod\ 11 = 10" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/1e4/7a1/5d0/1e47a15d0ff0a4d8811b5dedd476c615.svg" width="269"/>
    </p>
    <p>
     Попробуем найти неизвестный второй множитель:
    </p>
    <p>
     <img alt="(6 ⋅ x)\ mod\ 11 = 10" class="formula inline" height="22" source="(6 ⋅ x)\ mod\ 11 = 10" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/1c3/5ff/3e6/1c35ff3e6a5a9a0c8f3b95db33ebc2a4.svg" width="160"/>
    </p>
    <p>
     <img alt="6 ⋅ x - 11 ⋅ n = 10" class="formula inline" height="17" source="6 ⋅ x - 11 ⋅ n = 10" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/5a2/103/f6e/5a2103f6e3e0339c51fe0ff83f8c31ba.svg" width="148"/>
    </p>
    <p>
     <em>
      <img alt="x = (10 + 11 ⋅ n)/6" class="formula inline" height="22" source="x = (10 + 11 ⋅ n)/6" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/080/209/c8f/080209c8f8db58c1b2bff5d232669381.svg" width="159"/>
     </em>
     , где
     <img alt="n" class="formula inline" height="12" source="n" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/a65/3be/5e4/a653be5e4152660fa4a7629e021dd3f9.svg" width="12"/>
     — целое число
    </p>
    <p>
     Чтобы найти правильное значение
     <em>
      x,
     </em>
     будем подставлять все значения
     <em>
      n
     </em>
     от 0 до
     <em>
      N
     </em>
     -2
     <em>
      ,
     </em>
     пока
     <em>
      x
     </em>
     не окажется положительным целым числом, принадлежащим группе
     <em>
      .
     </em>
     В данном случае
     <em>
      x
     </em>
     = 9 при
     <em>
      n
     </em>
     = 4.
    </p>
    <p>
     Таким образом, в конечной группе с умножением обратная операция представляет собой «сложную вычислительную задачу», которую можно решить только самым неэффективным способом — полным перебором всех возможных вариантов
     <em>
      n
     </em>
     .
    </p>
    <p>
     Еще одно важное свойство конечных групп — ассоциативность, или, как учат в школе, «результат не зависит от расстановки скобок»:
    </p>
    <p>
     <img alt="((6 ⋅ 9) ⋅ 5)\ mod\ 11 = (6 ⋅ (9 ⋅ 5))\ mod\ 11" class="formula inline" height="22" source="((6 ⋅ 9) ⋅ 5)\ mod\ 11 = (6 ⋅ (9 ⋅ 5))\ mod\ 11" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/7eb/415/6c2/7eb4156c24e94b82a1b3ec3a133c0cf0.svg" width="330"/>
    </p>
    <p>
     Благодаря этим и некоторым другим особенностям, конечные группы часто используются в криптографии. Например, они лежат в основе протокола генерации совместного ключа Диффи-Хеллмана и протокола защищенной парольной аутентификации SRP.
    </p>
    <h2>
     Обмен ключами по протоколу Diffie-Hellman
    </h2>
    <p>
     Договоримся, что процесс шифрования в компьютере — это преобразование одного числа в другое с помощью математической операции. Можно сказать, что мы зашифровали число 3 прибавив к нему 7, и расшифровали его с помощью обратной операции. Число 7 в криптографии называется ключом. В этом примере — зная, что ключ равен 7, а результат шифрования — 10, можно получить исходное число 3.
    </p>
    <p>
     Самая примитивная схема шифрования — «шифр Цезаря» — так и устроена: буквы в тексте смещаются на
     <em>
      k
     </em>
     позиций в алфавите.  Так, если ключ
     <em>
      k
     </em>
     = 3, то «
     <em>
      а»
     </em>
     превращается в «
     <em>
      г», «б»
     </em>
     — в «
     <em>
      д»
     </em>
     и так далее. Позиции букв в алфавите — конечная группа со сложением по модулю. Модуль равен количеству букв в алфавите, поэтому
     <em>
      «я»
     </em>
     превратиться в
     <em>
      «в»
     </em>
     . Один участник переписки прибавляет
     <em>
      k
     </em>
     к каждой букве в сообщении, а второй — расшифровывает его, отнимая то же число. Чтобы понимать друг друга, обе стороны должны были владеть одним и тем же ключом.
    </p>
    <p>
     Такой способ шифрования называется симметричным. Его самое слабое звено — момент передачи ключа: ключ можно подслушать или украсть у человека, который везет его записанным на бумажке. Но до изобретения асимметричной криптографии в 70-х годах XX века других вариантов у нас не было. Симметричное шифрование используют и сейчас: например, когда бухгалтерия присылает вам по почте архив с паролем (пусть даже шифр устроен сложнее чем шифр Цезаря).
    </p>
    <p>
     Асимметричная криптография позволяет не обмениваться ключами вовсе. Или точнее —позволяет участникам договориться о совместном секретном ключе и использовать его впоследствии для шифрования, обмениваясь только несекретной информацией. Подслушивающая сторона не может воспроизвести ключ, кроме как полным перебором всех вариантов.
    </p>
    <p>
     Самый известный пример такой схемы — генерация совместного ключа по протоколу Диффи-Хеллмана. Метод основан на вычислениях в конечной группе.
    </p>
    <p>
     Допустим, Алиса и Боб (традиционные имена из учебников по криптографии) хотят обмениваться зашифрованными сообщениями. Ева хочет узнать содержание их переписки, и для этого ей нужен ключ шифрования. Боб звонит Алисе, чтобы создать ключ. Ева прослушивает разговор с самого начала.
    </p>
    <p>
     Алиса и Боб используют конечную группу с заданной на ней операцией умножения по модулю
     <em>
      N.
     </em>
     На практике это всегда число большого порядка, но пусть в нашем примере
     <em>
     </em>
    </p>
    <p>
     <em>
      <img alt="N = 17 " class="formula inline" height="17" source="N = 17 " src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/341/925/b39/341925b39d740563e1a923c381b288c2.svg" width="62"/>
     </em>
    </p>
    <p>
     Ева может узнать это число.
    </p>
    <p>
     Дальше Алиса выбирает в группе случайное секретное число
     <em>
      a
     </em>
     , не сообщая его Бобу. А Боб выбирает случайное
     <em>
      b
     </em>
     . Эти числа называются «приватными ключами» Алисы и Боба, которые нельзя разглашать. Ева не должна их узнать.
     <em>
      a
     </em>
     и
     <em>
      b
     </em>
     должны быть больше 1 и меньше
     <em>
      N
     </em>
     – 1, иначе их легко будет найти. Предположим, что
     <em>
     </em>
    </p>
    <p>
     <em>
      <img alt="a = 14" class="formula inline" height="17" source="a = 14" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/2d4/058/1c2/2d40581c2be9d3a5d5a0160c45a9fa40.svg" width="55"/>
     </em>
    </p>
    <p>
     <em>
      <img alt="b = 11 " class="formula inline" height="17" source="b = 11 " src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/b85/99b/3ea/b8599b3ea65b03e045d2edc2daeb82a2.svg" width="53"/>
     </em>
    </p>
    <p>
     Далее, Алиса и Боб выбирают «генератор»
     <em>
      g
     </em>
     — число из группы, обладающее определенными криптографическими свойствами, которые мы здесь опустим. Ева может узнать это число. Пусть в примере
     <em>
      g
     </em>
     = 3. Каждый участник возводит
     <em>
      g
     </em>
     в степень, равную своему приватному ключу.
    </p>
    <p>
     Алиса вычисляет
     <img alt="3^{14}  = 4782969" class="formula inline" height="21" source="3^{14}  = 4782969" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/d47/b20/ce9/d47b20ce959cc575e3f693ca9476b5aa.svg" width="118"/>
    </p>
    <p>
     Боб вычисляет
     <img alt="3^{11}  = 177147" class="formula inline" height="21" source="3^{11}  = 177147" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/fbc/dde/504/fbcdde5041897bff5dd3dccdd44e196e.svg" width="109"/>
    </p>
    <p>
     Если бы на этом этапе Алиса и Боб сообщили друг другу свои результаты, Ева могла бы узнать секретные ключи с помощью логарифмирования (при условии, что вычисления ведутся с целыми числами):
    </p>
    <p>
     <img alt="\log_3(4782969) = 14" class="formula inline" height="22" source="\log_3(4782969) = 14" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/6cd/dcd/66b/6cddcd66b0a063b6542a665550bce03b.svg" width="161"/>
    </p>
    <p>
     <img alt="\log_3(177147) = 11" class="formula inline" height="22" source="\log_3(177147) = 11" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/d4b/55f/15f/d4b55f15fd7e055c7f063d31ade42ed9.svg" width="151"/>
    </p>
    <p>
     Но Алиса и Боб проводят вычисления в группе с умножением по модулю 17.
     <em>
     </em>
     В таком случае
    </p>
    <p>
     <img alt="A = 3^{14}\ mod\ 17 = 2" class="formula inline" height="21" source="A = 3^{14}\ mod\ 17 = 2" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/ce7/2d5/2ba/ce72d52ba8fe33161410b4cec52f91d0.svg" width="166"/>
    </p>
    <p>
     <img alt="B = 3^{11}\ mod\ 17 = 7" class="formula inline" height="21" source="B = 3^{11}\ mod\ 17 = 7" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/eb3/404/163/eb3404163ea7a83941cd48ebbe141d55.svg" width="166"/>
    </p>
    <p>
     <em>
      A
     </em>
     и
     <em>
      B
     </em>
     — «публичные», или «открытые» ключи. Алиса и Боб сообщают их друг другу. Не существует эффективного алгоритма, который позволит Еве вычислить приватный ключ, зная генератор, модуль и публичный ключ. В нашем примере
     <em>
      N
     </em>
     дает всего 16 вариантов для перебора, но, если
     <em>
      N
     </em>
     равно, например,
     <img alt="2^{1024}" class="formula inline" height="21" source="2^{1024}" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/0e1/54f/506/0e154f5065bbea6ea68ebc8497942b12.svg" width="39"/>
     , перебор всех вариантов на самом мощном компьютере займет миллиарды лет.
    </p>
    <p>
     Остался последний шаг: Алиса и Боб вычисляют совместный секретный ключ
     <em>
      K
     </em>
     , который они в дальнейшем и будут использовать для шифрования сообщений. Алиса возводит
     <em>
      B
     </em>
     (публичный ключ Боба) в степень, равную своему приватному ключу
     <em>
      a
     </em>
     по модулю
     <em>
      N
     </em>
     :
    </p>
    <p>
     <img alt="K = B^a\ mod\ N = 7^{14}\ mod\ 17 = 8" class="formula inline" height="21" source="K = B^a\ mod\ N = 7^{14}\ mod\ 17 = 8" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/036/d2f/048/036d2f048d0c3748dda353bb473a9133.svg" width="281"/>
    </p>
    <p>
     Боб делает то же самое с публичным ключом Алисы и своим приватным:
    </p>
    <p>
     <img alt="K = A^b\ mod\ N = 2^{11}\ mod\ 17 = 8" class="formula inline" height="21" source="K = A^b\ mod\ N = 2^{11}\ mod\ 17 = 8" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/215/729/c43/215729c4389790c7dd9c74ab4ae8464f.svg" width="280"/>
    </p>
    <p>
     Совместный ключ
     <em>
      K
     </em>
     всегда совпадает, благодаря ассоциативности групповой операции.
    </p>
    <p>
     <img alt="(g^a)^b  = (g^b)^a  = g^{ab} " class="formula inline" height="25" source="(g^a)^b  = (g^b)^a  = g^{ab} " src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/848/42b/e8b/84842be8bdf45a6447639a8f36b4a381.svg" width="158"/>
    </p>
    <p>
     При замене обычного умножения (возведение в степень — частный случай умножения) на умножение по модулю это свойство сохраняется:
    </p>
    <p>
     <img alt="g^{ab}\ mod\ N = g^{ba}\ mod\ N" class="formula inline" height="24" source="g^{ab}\ mod\ N = g^{ba}\ mod\ N" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/8a9/0d5/188/8a90d5188d6be40d731f21d32a14d747.svg" width="201"/>
    </p>
    <figure class="full-width">
     <img alt="Схема генерации совместного ключа по протоколу Диффи-Хеллмана" data-src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/61f/81b/359/61f81b3591ddd80c90d6e414c3140e6e.png" height="1385" src="https://habrastorage.org/r/w1560/getpro/habr/upload_files/61f/81b/359/61f81b3591ddd80c90d6e414c3140e6e.png" title="Схема генерации совместного ключа по протоколу Диффи-Хеллмана" width="2369"/>
     <figcaption>
      Схема генерации совместного ключа по протоколу Диффи-Хеллмана
     </figcaption>
    </figure>
    <p>
     Теперь у Алисы и Боба есть совместный секретный ключ
     <em>
      K
     </em>
     , и они могут использовать его для шифрования сообщений. Для генерации совместного ключа каждый использовал свой приватный ключ и публичный ключ собеседника. Но Ева не может воспроизвести совместный секретный ключ не зная приватного.
    </p>
    <h2>
     Что не так с парольной аутентификацией
    </h2>
    <p>
     Отвлечемся ненадолго от асимметричной криптографии.
    </p>
    <p>
     В наивной аутентификации сервер хранит оригиналы паролей. Когда пользователь хочет залогиниться, он вводит свой идентификатор (обычно имя пользователя или email) и пароль. Сервер находит пользователя в базе данных по идентификатору, сравнивает полученный пароль со своей копией, и, если пароли совпадают, авторизует пользователя.
    </p>
    <p>
     Приличные сервисы не хранят пароли в открытом виде — их «солят» и «хешируют». Не вдаваясь в детали, скажем, что хеширование — это тоже математическая функция преобразования чисел. По хешу невозможно восстановить исходное значение, при этом из одних и тех же исходных данных всегда получается один и тот же хеш. Соль — это случайное число, с которым хешируют пароль, чтобы усложнить подбор. Когда новый пользователь заводит учетную запись, сервер сохраняет хеш пароля. Когда пользователь пытается залогиниться, сервер хеширует полученный пароль и сравнивает его со своей копией: когда хеши совпадают, считается, что совпадают пароли, и аутентификация пройдена успешно. Таким образом сервер авторизует пользователя, не храня пароль.
    </p>
    <p>
     Но у этого подхода есть два больших недостатка. Во-первых, базу данных можно украсть и попытаться взломать перебором или словарной атакой. Если вдруг атакующая сторона знает ваше имя, девичью фамилию матери, любимые фильмы, книги, дату рождения, и вы были не слишком изобретательны в выборе пароля — ваши данные обречены. Вся нужная для взлома информация может храниться в той же базе данных, или в других, ранее украденных базах, в открытом виде. Достаточно одного совпадения, чтобы связать записи из разных украденных баз и получить материал для взлома пароля в автоматическом режиме.
    </p>
    <p>
     Вторая проблема состоит в том, что безопасность ваших данных опирается на доверие к сервису. Что именно и как зашифровано в базе — неизвестно. Действительно ли сервис не может расшифровать ваш пароль? Нужен ли ему пароль для доступа к данным? Ответы на эти вопросы полностью зависят от добросовестности сервиса, и никак не зависят от вас.
    </p>
    <h2>
     Реализация SRP в ProtonMail
    </h2>
    <p>
     SRP (Secure Remote Password) — протокол парольной аутентификации, который позволяет пользователю вообще не отправлять пароль на сервер. Это пример «доказательства с нулевым разглашением» (zero knowledge proof): вы доказываете серверу, что знаете пароль, не раскрывая пароля.
    </p>
    <p>
     Реализация протокола ProtonMail отличается от описанной в
     <a href="https://www.rfc-editor.org/rfc/rfc5054">
      RFC
     </a>
     . Далее будем рассматривать именно эту модифицированную версию.
    </p>
    <p>
     На этапе регистрации клиентское приложение (браузер) вычисляет и отправляет на сервер так называемый «верификатор». При генерации верификатора используется пароль, но сам пароль никогда не попадает на сервер. Восстановить пароль, используя верификатор, невозможно.
    </p>
    <p>
     В профиле пользователя на сервере ProtonMail хранится имя пользователя (идентификатор)
     <em>
      I
     </em>
     , верификатор
     <em>
      v
     </em>
     , соль
     <em>
      s
     </em>
     , модуль
     <em>
      N
     </em>
     , используемые для вычисления верификатора).
    </p>
    <p>
     Для аутентификации используются следующие параметры:
    </p>
    <div>
     <div class="table">
      <table>
       <tbody>
        <tr>
         <td data-colwidth="185" width="185">
          <p align="left">
           Параметр
          </p>
         </td>
         <td data-colwidth="324" width="324">
          <p align="left">
           Создание
          </p>
         </td>
         <td>
          <p align="left">
           Хранение
          </p>
         </td>
        </tr>
        <tr>
         <td data-colwidth="185" width="185">
          <p align="left">
           <em>
            N
           </em>
           — модуль
          </p>
         </td>
         <td data-colwidth="324" width="324">
          <p align="left">
           За каждым   пользователем закреплено свое значение
           <em>
            N
           </em>
           . Это 2048-битное целое   число. Оно выбирается случайным образом из множества чисел, подготовленных   специалистами ProtonMail
          </p>
         </td>
         <td>
          <p align="left">
           Хранится на сервере
          </p>
          <p align="left">
          </p>
         </td>
        </tr>
        <tr>
         <td data-colwidth="185" width="185">
          <p align="left">
           <em>
            g
           </em>
           — генератор
          </p>
         </td>
         <td data-colwidth="324" width="324">
          <p align="left">
           В реализации Proton всегда равен 2
          </p>
         </td>
         <td>
          <p align="left">
          </p>
         </td>
        </tr>
        <tr>
         <td data-colwidth="185" width="185">
          <p align="left">
           <em>
            I
           </em>
           — идентификатор   (имя пользователя) клиента
          </p>
         </td>
         <td data-colwidth="324" width="324">
          <p align="left">
           Задан пользователем
          </p>
         </td>
         <td>
          <p align="left">
           Хранится на сервере
          </p>
         </td>
        </tr>
        <tr>
         <td data-colwidth="185" width="185">
          <p align="left">
           <em>
            P
           </em>
           — пароль   клиента
          </p>
         </td>
         <td data-colwidth="324" width="324">
          <p align="left">
           Задан пользователем
          </p>
          <p align="left">
          </p>
         </td>
         <td>
          <p align="left">
           Никуда не отправляется и нигде не хранится
          </p>
         </td>
        </tr>
        <tr>
         <td data-colwidth="185" width="185">
          <p align="left">
           <em>
            s
           </em>
           — соль
          </p>
         </td>
         <td data-colwidth="324" width="324">
          <p align="left">
           Выбирается клиентским   приложением случайно и фиксируется для всех последующих вычислений
          </p>
         </td>
         <td>
          <p align="left">
           Хранится на сервере
          </p>
         </td>
        </tr>
        <tr>
         <td data-colwidth="185" width="185">
          <p align="left">
           <em>
            x
           </em>
           —   вспомогательный параметр, играет роль приватного ключа
          </p>
         </td>
         <td data-colwidth="324" width="324">
          <p align="left">
           Хеш, генерируемый клиентом из пароля
           <em>
            P
           </em>
           , модуля
           <em>
            N
           </em>
           и соли
           <em>
            s
           </em>
           в процессе регистрации и каждый раз при аутентификации.   Используется для вычисления верификатора
          </p>
         </td>
         <td>
          <p align="left">
           Никуда не отправляется и нигде не хранится
          </p>
         </td>
        </tr>
        <tr>
         <td data-colwidth="185" width="185">
          <p align="left">
           <em>
            k
           </em>
           —   вспомогательный параметр
          </p>
         </td>
         <td data-colwidth="324" width="324">
          <p align="left">
           Хеш, генерируемый клиентом и сервером в процессе   аутентификации из генератора
           <em>
            g
           </em>
           и модуля
           <em>
            N
           </em>
          </p>
         </td>
         <td>
          <p align="left">
           Не хранится
          </p>
         </td>
        </tr>
        <tr>
         <td data-colwidth="185" width="185">
          <p align="left">
           <em>
            v
           </em>
           — верификатор
          </p>
         </td>
         <td data-colwidth="324" width="324">
          <p align="left">
           <em>
            v = g
            <sup>
             x
            </sup>
            mod N
           </em>
          </p>
          <p align="left">
           Генерируется пользователем в процессе регистрации и   аутентификации
          </p>
         </td>
         <td>
          <p align="left">
           Хранится на сервере
          </p>
         </td>
        </tr>
       </tbody>
      </table>
     </div>
    </div>
    <p>
     Для хеширования используются алгоритм Bcrypt и модифицированная хеш-функция на основе SHA-512.
    </p>
    <p>
     Обратите внимание на формулу вычисления верификатора. Она аналогична формуле вычисления публичного ключа в протоколе Диффи-Хеллмана.
    </p>
    <p>
     В процессе аутентификации сервер и клиент выполняют следующие шаги:
    </p>
    <ol>
     <li>
      <p>
       Клиент отправляет на сервер свой идентификатор
       <em>
        I
       </em>
      </p>
     </li>
     <li>
      <p>
       Сервер в ответ направляет клиенту «закреплённые» за ним параметры:
      </p>
      <p>
       <em>
        <img alt="N" class="formula inline" height="17" source="N" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/050/afd/144/050afd144651c546c506942ea4cd627b.svg" width="17"/>
       </em>
       — модуль
       <br/>
       <img alt="g" class="formula inline" height="15" source="g" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/52e/598/201/52e598201c4afd94f095b27016915147.svg" width="9"/>
       — генератор
       <br/>
       <img alt="s" class="formula inline" height="12" source="s" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/275/d9c/5bf/275d9c5bf1d95e447f53901e295f6bcc.svg" width="9"/>
       — соль
      </p>
     </li>
     <li>
      <p>
       Клиентское приложение генерирует приватный ключ a из допустимого диапазона 2, …,
       <em>
        N-
       </em>
       2 и вычисляет публичный ключ
       <img alt="A = g^a\ mod\ N " class="formula inline" height="20" source="A = g^a\ mod\ N " src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/8d4/260/36d/8d426036d81cec6edc3cacd20e250cf8.svg" width="122"/>
       (
       <em>
        A
       </em>
       не равно нулю) и отправляет его на сервер.
      </p>
     </li>
     <li>
      <p>
       Сервер генерирует приватный ключ
       <em>
        b
       </em>
       и вычисляет публичный ключ
      </p>
      <p>
       <img alt="B = (kv + g^b )\ mod\ N" class="formula inline" height="25" source="B = (kv + g^b )\ mod\ N" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/a6b/b2f/490/a6bb2f4903f944dbd580720aee437762.svg" width="179"/>
       (
       <em>
        B
       </em>
       не равно 0) и отправляет
       <em>
        B
       </em>
       клиенту.
      </p>
     </li>
     <li>
      <p>
       Чтобы убедиться, что ни одну из сторон не подменили в процессе, клиент и сервер обмениваются проверочными значениями.
      </p>
      <p>
       Клиент вычисляет следующие параметры:
      </p>
      <p>
       <em>
        <img alt="u" class="formula inline" height="12" source="u" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/9bc/41c/8e3/9bc41c8e3473b058ce087d24f435ffe6.svg" width="11"/>
       </em>
       — хеш от
       <em>
        A
       </em>
       и
       <em>
        B
       </em>
       <br/>
       <img alt="x" class="formula inline" height="12" source="x" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/0f8/ac6/7a1/0f8ac67a1700ac2790c062159bfc35c9.svg" width="11"/>
       — см. таблицу
       <br/>
       <img alt="k" class="formula inline" height="17" source="k" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/d74/a89/10e/d74a8910e12d38328d2d9ee8cce7f54b.svg" width="10"/>
       — см. таблицу
      </p>
      <p>
       <img alt="S = (B - (k ⋅ g^x ))^{a + ux}\ mod\ N" class="formula inline" height="26" source="S = (B - (k ⋅ g^x ))^{a + ux}\ mod\ N" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/17d/faa/930/17dfaa9308da3b9a24cc3f3e2644371f.svg" width="253"/>
       — предварительный общий секрет (premaster secret)
      </p>
      <p>
       <em>
        <img alt="M1" class="formula inline" height="17" source="M1" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/c52/eb7/15b/c52eb715bef403d456a5da000aa103a6.svg" width="30"/>
       </em>
       — хеш от значений
       <em>
        A, B
       </em>
       и
       <em>
        S
       </em>
      </p>
      <p>
       Теперь клиент отправляет на сервер проверочное значение M1.
      </p>
     </li>
     <li>
      <p>
       Сервер вычисляет проверочное значение
       <em>
        M
       </em>
       :
      </p>
      <p>
       <img alt="S = (A ⋅ v^u))^b\ mod\ N " class="formula inline" height="25" source="S = (A ⋅ v^u))^b\ mod\ N " src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/523/932/4d2/5239324d27db8e757e6d646da05a9e69.svg" width="179"/>
       — предварительный общий секрет (premaster secret)
      </p>
      <p>
       <img alt="M" class="formula inline" height="17" source="M" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/a73/222/1ae/a732221aeec9246e612febeb984cf24b.svg" width="20"/>
       — хеш от
       <em>
        A, B
       </em>
       и
       <em>
        S
       </em>
      </p>
      <p>
       Если проверочные значения
       <em>
        M
       </em>
       и
       <em>
        M1
       </em>
       совпадают, клиент успешно прошел проверку.
      </p>
     </li>
     <li>
      <p>
       Затем аналогичный обмен проверочными сообщениями производится для того, чтобы клиент убедился в аутентичности сервера.
      </p>
      <p>
       Сервер вычисляет проверочное значение для клиента:
      </p>
      <p>
       <em>
        <img alt="M2" class="formula inline" height="17" source="M2" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/83a/2f9/744/83a2f97449916d11f25d8fa58a0fe998.svg" width="30"/>
       </em>
       — хеш, созданный из
       <em>
        A
       </em>
       ,
       <em>
        M1
       </em>
       и
       <em>
        S
       </em>
      </p>
     </li>
     <li>
      <p>
       Это же значение вычисляется на стороне клиента, и если оно совпадает с полученным от сервера, аутентификация считается успешной.
      </p>
      <p>
       После завершения процедуры на основе предварительного секрета
       <em>
        S
       </em>
       генерируется общий ключ шифрования
       <em>
        K
       </em>
       .
      </p>
     </li>
    </ol>
    <figure class="full-width">
     <img alt="Схема аутентификации по протоколу SRP на сервере ProtonMail" data-src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/30c/8e9/efe/30c8e9efe617e06c03ed7731ff74f7c4.png" height="3155" src="https://habrastorage.org/r/w1560/getpro/habr/upload_files/30c/8e9/efe/30c8e9efe617e06c03ed7731ff74f7c4.png" title="Схема аутентификации по протоколу SRP на сервере ProtonMail" width="2369"/>
     <figcaption>
      Схема аутентификации по протоколу SRP на сервере ProtonMail
     </figcaption>
    </figure>
    <p>
     Суть описанных вычислений в том, что клиент и сервер, используя разные формулы, вычисляют одно и то же значение. Чтобы в этом убедиться, подставим в формулы
     <em>
      S
     </em>
     выражения для вычисления
     <em>
      B
     </em>
     ,
     <em>
      k
     </em>
     и
     <em>
      v
     </em>
     .
    </p>
    <ol>
     <li>
      <p>
       Формула предварительного секрета, вычисляемая клиентом:
      </p>
      <p>
       <img alt="S = (B - (k ⋅ g^x))^{a + ux}\ mod\ N" class="formula inline" height="26" source="S = (B - (k ⋅ g^x))^{a + ux}\ mod\ N" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/e23/13b/1d2/e2313b1d22bfec4791aa0a758368d7ef.svg" width="253"/>
      </p>
      <p>
       Напомним, что
      </p>
      <p>
       <img alt="B = (kv + g^b)\ mod\ N" class="formula inline" height="25" source="B = (kv + g^b)\ mod\ N" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/561/bb3/9b1/561bb39b12fb184d9f811d22a3a5f907.svg" width="179"/>
      </p>
      <p>
       <img alt="v = g^x\ mod\ N" class="formula inline" height="20" source="v = g^x\ mod\ N" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/c1b/e52/791/c1be52791c708c5ba850b0d99547f619.svg" width="117"/>
      </p>
      <p>
       Учитывая ассоциативность операций по модулю, уберем для читаемости модуль из уравнения:
      </p>
      <p>
       <img alt="S = (kv + g^b  - kv)^{a + ux} = g^{b(a + ux)}" class="formula inline" height="26" source="S = (kv + g^b  - kv)^{a + ux} = g^{b(a + ux)}" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/7cc/030/5a2/7cc0305a24964f67bae02ccb67d25aae.svg" width="290"/>
      </p>
     </li>
     <li>
      <p>
       Формула предварительного секрета, вычисляемая сервером:
      </p>
      <p>
       <img alt="S = (A ⋅ v^u)^b\ mod\ N" class="formula inline" height="25" source="S = (A ⋅ v^u)^b\ mod\ N" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/f05/308/e93/f05308e93b127adc7c3a6f3e1cf2b6ed.svg" width="172"/>
      </p>
      <p>
       При этом
      </p>
      <p>
       <img alt="A = g^a\ mod\ N" class="formula inline" height="20" source="A = g^a\ mod\ N" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/f6f/15e/172/f6f15e17221ecc38afa921d111309b89.svg" width="122"/>
      </p>
      <p>
       <img alt="v = g^x\ mod\ N" class="formula inline" height="20" source="v = g^x\ mod\ N" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/2a2/5ee/091/2a25ee0910badbb6ec45fa26e931490e.svg" width="117"/>
      </p>
      <p>
       <img alt="S = (g^a  ⋅ (g^x )^u)^b  = (g^{a + ux} )^b  = g^{(a + ux)⋅b}" class="formula inline" height="26" source="S = (g^a  ⋅ (g^x )^u)^b  = (g^{a + ux} )^b  = g^{(a + ux)⋅b}" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/ba3/9c8/e12/ba39c8e12fee746066d55ced8353b71c.svg" width="332"/>
      </p>
      <p>
       <img alt="g^{b(a + ux)} = g^{(a + ux)b}" class="formula inline" height="25" source="g^{b(a + ux)} = g^{(a + ux)b}" src="https://habrastorage.org/getpro/habr/upload_files/fa3/9d8/fe9/fa39d8fe936604311bb43a007a291d34.svg" width="159"/>
      </p>
     </li>
    </ol>
    <p>
     Как видно из упрощения формул,
     <em>
      S
     </em>
     , вычисляемый на стороне клиента идентичен
     <em>
      S
     </em>
     , вычисляемому на сервере.
    </p>
    <hr/>
    <p>
     Используя метод обмена ключами, SRP закрывает самую заметную уязвимость серверной архитектуры: пароль не попадает в сеть, ни в открытом, ни в зашифрованном виде. Это большой шаг вперед по сравнению с привычной парольной аутентификацией.
    </p>
    <p>
     Однако, использование SRP само по себе не гарантирует надежность компании. Пока в системе есть посредник с повышенными правами, уполномоченный хранить данные и авторизовать клиента, профиль пользователя остается, по сути, в собственности сервиса. Репутация ProtonMail не вызывает сомнений, но это скорее исключение, чем правило.
    </p>
    <p>
     Принципиальное решение возможно в децентрализованной архитектуре, где факт владения приватным ключом и есть аутентификация. Никакие параметры не привязаны к профилю в базе данных — ни профиля, ни базы, ни сервера не существует. Децентрализованная почта, такая как Eppie, — это клиент без сервиса (в техническом понимании этого слова). Пользователь сам себя авторизует в p2p сети с помощью приватного ключа и является единственным владельцем своего почтового ящика. Никто кроме самого пользователя не несет ответственности за его данные, и он может быть уверен в своей приватности настолько, насколько он уверен в формулах, стоящих за шифрованием.
    </p>
    <p>
     Если вас заинтересовал этот материал, подписывайтесь на наш блог на Хабре и задавайте вопросы в комментариях. И, конечно, записывайтесь на бета-тест
     <a href="https://eppie.io/ru">
      Eppie
     </a>
     .
    </p>
    <p>
    </p>
   </div>
  </div>
 </div>
 <!-- -->
 <!-- -->
</div>
